\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

%Abstand bei Listen
\usepackage{enumitem}
%Abbildungen passend positionieren
\usepackage{float}


\usepackage{caption}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}

%\pagestyle{headings}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ulem}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{titlesec}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{0.25ex plus 1ex minus .2ex}{0.25ex plus 0.2ex}

\usepackage{hyperref}
\lhead{Mike Wunderlich}
\chead{}
\rhead{Übung 9 - Schräglichtschummerung / Höhenschichtendarstellung}

\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{Übung 9 - Schräglichtschummerung / Höhenschichtendarstellung}
\author{
    Mike Wunderlich\\
    Matr.Nr. 4070305
}
\date{16.09.2020}

\begin{document}
\maketitle


\section{Übung 9}
\subsection{Vorüberlegungen}
\begin{itemize}
    \item Als Datenquelle nutze ich SRTM-Datensätze, d.h. diese liegen als Raster vor.
    \item Diese sind bereits Georeferenziert.
    \item Sie sind kostenfrei.
    \item Zu beachten ist jedoch, dass der Höhenwert nicht in der gleichen Einheit wie die X- und Y-Achsen vorliegt.
\end{itemize}
Als bezugsquelle für SRTM-Daten dient die Platform \href{https://earthexplorer.usgs.gov/}{USGS Earth Explorer}. Dort wurde der Datensatz als TIFF herruntergeladen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/000.jpg}
        \caption{Oberfläche des Earth Explorer mit ausgewählten Datensatz.}
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Vorgehensweise in ArcGIS Pro}
Als Software wurde ArcGIS Pro genutzt. Diese bietet als Orientierung bereits eine Basiskarte, hier wurde der passende Bildausschnitt im Schwarzwald gewählt, siehe Abbildung \ref{Karte1}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/003_1.jpg}
        \caption{Kartenausschnitt des Gebiets mit Basiskarte}
        \label{Karte1}
    \end{minipage}
\end{figure}
Hier wurde das TIFF eingeladen und mit einem passende Verlauf visualisiert, siebe Abbildung \ref{Karte2}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/005.jpg}
        \caption{Visualisierung der SRTM-Daten mit Verlauf}
        \label{Karte2}
    \end{minipage}
\end{figure}
Aufgrund des Einheiten unterschieds der SRTM-Daten (Höhenwert in Meter und X/Y-Achsen in Grad) ist es nicht möglich diese ohne anpassung korrekt als Schräglichtschummerung darzustellen.\newline \newline
Entweder man gibt den Z-Faktor an, wobei dieser von ESRI nur auf 10 Grad schritte angegeben wird siehe \href{https://desktop.arcgis.com/de/arcmap/10.6/tools/spatial-analyst-toolbox/applying-a-z-factor.htm}{Hilfe von ESRI}. \newline \newline
Oder wie hier durchgeführt, wird Datensatz in ein Koordinatensystem gebracht welches die X/W-Achsen ebenfalls in Metern besitzt (siehe Abbildung \ref{Proj})
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.33\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/006.jpg}
        \caption{Raster projizieren zu ``WGS 1984 UTM Zone 32N''}
        \label{Proj}
    \end{minipage}
\end{figure}
Um nun das Prozessieren eines weiteren Datensatzes zu vermeiden wird nicht ein Geoverarbeitungswerkzeug genutzt sondern eine Raster-Funktionen namens \href{https://pro.arcgis.com/de/pro-app/help/data/imagery/hillshade-function.htm}{Schummerung}.\newline\newline
Dieses hat den vorteil, dass nicht nur eine herkömmliche Schummerung gerechnet werden kann sondern auch eine multidirektionale Schummerung.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.33\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/008.jpg}
        \caption{herkömmliche Schummerung}
        \label{Proj}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.15\linewidth}\quad
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.33\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/009.jpg}
        \caption{multidirektionale Schummerung}
        \label{Proj}
    \end{minipage}
\end{figure}
Zum Vergleich der beiden Schummerungen in der Abbildung \label{vergleich} links die herkömmliche und recht die multidirektionale Schummerung.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/010.jpg}
        \caption{Vergleich der beiden Schummerungen\newline links herkömmliche Schummerung und rechts die multidirektionale}
        \label{vergleich}
    \end{minipage}
\end{figure}
Auf den folgenden Seiten sind die exportieren PDF-Karten zu betrachten.

\end{document}